最壞的政府形式

世道人生：
最壞的政府形式 - 李怡

專欄專論

兩會即將審議修改憲法，取消國家主要任期限制；圖為昨日政協會議現場。美聯社

《人民日報》以「西方民選制度面臨難以為繼的歷史性危機」，來證明中國取消任期制的「新型政黨制度」，是「對過時的、刻板的西方民選制度的最大糾偏」。如果看近年來一些西方國家的選舉，確實有令人不滿意的結果。但西方民主制度是否已走進死胡同呢？

畢生研究人類戰爭和民主的美國政治學教授魯道夫·拉梅爾（Rudolph Joseph Rummel，1932年－2014年），根據民主的歷史進程指出，人類在渡過了千百年黑暗時代之後，直到1800年，全世界才有3個民主國家：美國，法國，瑞士。但法國在大革命之後是羅伯斯比爾的暴民政治時代，根本不是民主，而是更恐怖的專制。而瑞士的民主也不典型。所以更切實地說，只有從1776年美國的獨立，人類才真正開始了民主進程，實行了投票選舉、三權分立、多黨制、新聞、言論、宗教和結社自由等。

到了1900年，全球的民主國家發展到13個。也就是說，經過了整整100年，人類才增加10個民主國家。50年後，到了1950年，世界有了20個民主國家，佔全球人口的31%。而到了2000年，全球已經有120個國家實行了多黨選舉，民主人口增至全球58.2%。

到2015年，民主國家已經約有130個。也就是說，從1970到2015年的45年之間，實行多黨民主選舉的國家增加了100個。而所謂的社會主義國家，則從40多個銳減到2、3個。

人類的戰爭，拉梅爾教授統計，從1816年到2005年之間人類一共有過371場戰爭。其中205場發生在兩個專制國家之間，166場發生在民主國家和專制國家之間，而沒有一場戰爭是發生在兩個民主國家之間。結論很顯然，如果全球都是民主國家，人類就根本不會再有戰爭!

人類的大飢荒，歷史上全球發生的大飢荒並造成大規模死亡的，全都發生在專制國家，而沒有一例發生在民主國家。難道民主國家就沒有天災嗎？當然不是。而是民主國家可以抵抗天災，更不會把天災變成人禍。

但在專制國家，天災通常會轉變成人禍，人為地造成大眾死亡。例如斯大林時代的蘇聯大飢荒，中共1960年代因大躍進造成的4,000多萬人死亡的大飢荒，都是由於錯誤政策加上沒有民主制度的制衡所造成的。

殘殺人民，民主可以避免政府殘殺本國人民。世界最大規模殘殺大量無辜者的，不是外敵的入侵，而是專制國家殘殺自己的人民。優秀的知識人，思想者，持不同政見者，只會在專制國家才會發生被殘害的悲劇。

民主制度有問題嗎？當然有問題。其中最大的問題就是在過多的爭吵中大大影響施政的效率。但從人類自有了民主制度，世界各國就向這種制度一路狂奔來看，證明了邱吉爾所說：「民主是最壞的政府形式——除了其他所有不斷地被試驗過的政府形式之外。」其他所有試驗過的制度比這個「最壞的形式」更壞。

因為人類的本質是「瘋狂」的，想治癒人性的瘋狂的人，到頭來只會更瘋狂。「最壞的政府形式」的民主制度，不是要治癒人性的瘋狂，而是要用各種相互制約的方法去抑制人性的瘋狂。

周一至周五刊出

李怡